% !TeX root = ../uitwerkingen.tex
\begin{uitwerking}
\begin{enumerate}
\item Dit kan op verschillende manieren gedaan worden, bijvoorbeeld met elementaire groepentheorie als volgt: 

We bewijzen eerst dat $(\ZZ / p\ZZ)^*$ cyclisch is. Omdat $p$ priem is, is $\ZZ / p\ZZ$ een domein, dus $X^d - 1$ heeft hooguit $d$ oplossingen voor $d \mid p - 1$. Dus $\ZZ / p\ZZ$ heeft hooguit $d$ elementen van orde $d$ voor alle $d \mid p -1$. Dus als $(\ZZ / p\ZZ)^*$ niet cyclisch is, volgt dat er een priemgetal $q$ en een ondergroep $H \subseteq (\ZZ / p\ZZ)^*$ is met $H\cong (\ZZ / q\ZZ)^2 $, maar dat geeft $q^2$ elementen van orde $q$. Tegenspraak, dus $(\ZZ / p\ZZ)^*$ is cyclisch van orde $p - 1$.

Omdat $p \mid x^2 + 1$, heeft $\overline{x}$ orde $4$ in $(\ZZ / p\ZZ)^*$. Dus uit de stelling van Lagrance volgt dat $4$ de orde van $(\ZZ / p\ZZ)^*$ deelt, i. e. $4 \mid p - 1$, wat per definitie equivalent is aan $p \equiv 1 \pmod{4}$. 
\item De oplossingen zijn $(x, y) = (\pm 2, -1)$. Dit kan men als volgt inzien:

Stel dat $(x, y)$ voldoet aan de vergelijking. Reduceren we modulo $4$ dan zien we dat $y \equiv -1 \pmod{4}$. We onderscheiden twee gevallen:

\emph{Stel $y > 0$}. Tellen we $1$ op aan beide kanten van de vergelijking, dan zien we naar factoriseren dat
\[
x^2 + 1 = y(y^2 + 2y - 4). 
\]
Samen met $y \equiv -1 \pmod{4}$, zien we vanwege unieke factorisatie dat $p \mid y$ voor een priemgetal $p \geq 3$, met $p \equiv -1 \pmod{4}$. Maar dan ook $p \mid x^2 + 1$, wat een tegenspraak geeft met (1). 

\emph{Stel $y < 0$}. Aangezien  $y(y^2+2y-4)=y \left( (y+1)^2-5 \right)>0$, zien we dat $y > -4$. Samen met $y \equiv -1 \pmod{4}$ laat dat enkel de mogelijkheid $y = -1$. Invullen in de vergelijking geeft inderdaad de oplossingen $x = \pm2$. 
\end{enumerate}
\end{uitwerking} 






